港女「買錯樓」都可以10年賺5球

等睇連登神探出手

從事製衣業十多年的劉晞璇(Novelle)，兩年前轉行做物業地產代理。她甘願跳出自己的「舒適區」，基於一次投資失利的經歷！但這堂課反而令她更努力學習投資，最終購得自己的安樂窩，更成功將物業一變二。單計算10年間的物業投資，帳面獲利逾500萬元。

Novelle認為，儲首期不能單靠儲蓄，亦要努力鑽研其他投資方法，所以自己除了每月定期儲蓄外，亦會買入金幣、股票及基金等。其中她曾於低位買入電訊盈科(00008)股票，並在高位沽出獲利。她亦坦言，「從小已渴望擁有自己的房屋，加上在母親的督促下，十幾歲已經開始儲錢，而當時首期的一部分資金來源，正是來自各項投資。」

直至2008年，Novelle終於儲得首期成功上車，惟當時做了錯誤的選擇，更以「慘痛經歷」來形容首次做業主的經過。她指，「與時下年輕人一樣，我都會喜歡新樓，當年剛好有兩個一手樓盤推出。一個是大角咀港灣豪庭，另一個是位於深水埗的單幢樓。」兩個新盤的交通方便，深水埗單幢樓面積約200多方呎，月供約7,000元，而港灣豪庭則約300方呎，月供約10,000元。

Novelle指出，當時為了可以定期去旅行及應付平日娛樂開支，最終選擇購入每月供款較低的深水埗單幢樓單位，在上車後3年，港灣豪庭樓價升幅遠遠拋離深水埗單幢樓。她稱，若當年每月辛苦少少，現時就可賺更多資金。

於2012年，她以高於原價100萬元售出深水埗單幢樓單位，同年買入位於長沙灣、當時售價為200萬元的二手樓，該單位於半年後升值60萬元。惟Novelle當時決定將長沙灣物業出租，租金回報達約5厘。她指，該物業兩年後較購入價合共升100萬元，故將單位轉按套現，並買入深圳福田黄埔雅苑當時一個市值400萬元人民幣、約850方呎的兩房單位。

她稱，當時得知內地將興建一條連接九龍與福田的鐵路，受鐵路效應帶動下，附近物業亦會升值，故買入黄埔雅苑單位。該單位現已漲價至700萬元人民幣，升幅75%。此外，Novelle更於2015年將長沙灣的二手樓，以300萬元沽出套現，並買入位於佐敦的單位作自住用途。她表示，未來亦有意通過轉按方式，買入其他物業。

Novelle提醒，「無論買股票或買樓都要先努力做功課！自從第一次買錯樓的經歷，自己報讀了一些坊間的投資課程，同時亦密密睇樓了解市況。」她續稱，最有價值的投資是自我增值，裝備自己及報讀課程都能盡量避免投資失利。

她於兩年前轉行成為物業顧問，在沒有門市的「屋企」工作。她指出，相比起其他地產公司，她可以接觸全港九新界的各類型物業。由於工作需要，Novelle每天都會花時間閱讀財經新聞。她認為，「就算只看數據如成交量，亦會得知那些地區或樓盤比較吸引。」

她提醒，即使一些配套較差的舊樓亦應多作了解。她指，「買樓賺錢亦有一套方程式，就是收租金額扣除供樓款項，最後有錢剩就是不錯的投資！」Novelle亦表示，坊間仍有300萬元以下的舊樓，如做九成按揭，每月供款不用10,000元。此外，年輕人亦可以考慮先與家人同住，並將物業放租，當升值後才出售。在香港如此高需求的情況下，相信不怕沒有租客。

【上車買樓3大貼士】
Novelle根據多年經驗，為有意「上車」的人士提供以下3大「貼士」：

1、置業忌信旁人意見
對於買樓小貼士，Novelle建議盡量不要問旁人意見，以免影響自己決定。因現時很多人認為樓價處於高位，入市等同接火棒，但她據綜合數據分析，指看不出樓市有大跌理由。再者，在香港擁有一套自住物業亦是基本所需。

2、請教信得過的業主及代理
勤做功課固然重要，但最好認識一些已經置業的朋友，如可以從投資班結識。當你身邊有這樣的朋友，有問題亦有朋友可幫助解答，氣氛影響下亦會提高入市信心。另外，不妨與地產代理成為好朋友，當有筍盤的時候亦會第一時間通知。

3、舊樓博翻新後升值
不少人擔心舊樓的樓齡高，要付上高昂的維修費，但Novelle大唱反調，認為需時維修的舊樓才是寶中之寶，因為維修舊樓可能每戶需夾數萬元，但往往維修後樓價最少上升一成，以300萬元的物業計算，隨時都有30萬元利潤！

LM

連登仔買錯樓都可以 10 年賺 5 球。

做咩遮住個閪，實係臭雞

同意